羅致光：社工誤以為舉報懷疑虐兒個案要先得家長同意

羅致光：社工誤以為舉報懷疑虐兒個案要先得家長同意

羅致光表示，學校或社工可在未得到家長同意，將個案上報警方或社署跟進。(何量鈞攝)

【東網專訊】近期接二連三發生虐兒案喚起公眾關注。勞工及福利局局長羅致光今(28日)發表網誌，提到坊間的一些討論，可能令市民對如何處理懷疑虐兒個案出現混淆，希望作出釐清。

羅致光表示，留意到現時有聲音要求將獨留子女在家刑事化，而事實上，現時的《侵害人身罪條例》已保障不論獨留在家中、在街上或商場，任何人忽略由他們所管養、看管或照顧的16歲或以下的兒童或少年人，導致其受到不必要苦楚或健康損害，均屬刑事罪行，警方亦曾根據條文成功檢控獨留兒童在家者。反之，只立法禁止將兒童獨留在家，可能會有人誤解作只要不留兒童在家就合法，甚至誤以為現時獨留子女在家無犯法。

他又談到，不少校長及辦學團體誤以為報警、通報社署或將兒童送醫院檢查，都要經家長同意。事實上，學校或社工都可以在未得到家長的同意下，將個案上報警方或社署保護家庭及兒童服務課跟進，也可以帶兒童到醫院接受檢查。另外，有社工擔憂轉移個案資料給警方或社署，可能會觸犯私隱條例。他指，事實是《個人資料(私隱)條例》都有訂明資料收集和轉移的特別豁免規定。社署亦鼓勵有需要時盡早將資料轉交相關人士。

羅致光今出席由團體舉辦的公眾諮詢後，被問到會否將責任推到老師及社工上，羅指每個個案都有不同情況，難以劃線「邊樣做邊樣唔做」，老師及社工是專業人士，而非機械人，相信可按不同指引作專業判斷。

到底咩人先講得岀咁無腦嘅說話

我完全唔知D教師同社工, 智力點解可以低到咁？

Hi, 請問我可唔可以舉報你懷疑虐兒, 如果你地唔同意我就唔舉報啦

舉報衰十一使唔使女方同意？

咁打劫報警要問返個賊同唔同意

社工 / 教畜思維：要！私穩問題

啲社工最叻報警
我就唔信佢地下下都concern事主同唔同意